
\documentclass[11pt,A4paper,titlepage, twoside, openright]{report}
% twoside y openright para que el PDF quede listo para ser impreso y encuadernado, garantizando que los capítulos nuevos comiencen siempre del "lado derecho" (agrega páginas en blanco cuando hace falta) y ajustando márgenes internos/externos según sea página par o impar
\raggedbottom

\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{graphicx, wrapfig}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{anysize}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{colortbl}
\usepackage[dvips,final]{epsfig}
\usepackage{float}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{blindtext} % para generar texto a los fines de mostrar contenido en el template (se puede eliminar este paquete)
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{multirow}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{acronym}
\usepackage{emptypage}
\usepackage[titletoc,title]{appendix}
\renewcommand{\tablename}{Tabla}
\usepackage[nottoc]{tocbibind}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{datetime}
\usepackage{listings}
\usepackage[table,xcdraw]{xcolor}
\newdateformat{monthyeardate}{%
	\monthname[\THEMONTH] / \THEYEAR}
\makeatletter
\renewcommand{\monthnamespanish}[1][\month]{%
	\@orgargctr=#1\relax
	\ifcase\@orgargctr
	\PackageError{datetime}{Invalid Month number \the\@orgargctr}{%
		Month numbers should go from 1 to 12}%
	\or Enero%
	\or Febrero%
	\or Marzo%
	\or Abril%
	\or Mayo%
	\or Junio%
	\or Julio%
	\or Agosto%
	\or Septiembre%
	\or Octubre%
	\or Noviembre%
	\or Diciembre%
	\else \PackageError{datetime}{Invalid Month number \the\@orgargctr}{%
		Month numbers should go from 1 to 12}%
	\fi}
\makeatother

\usepackage{tabu}
\usepackage[top=2.5cm, bottom=2.5cm, inner=3.0cm, outer=2.5cm, twoside, marginparwidth=44pt]{geometry}


\usepackage{subfiles} % para incluir archivos de cada capítulo, hay otras alternativas (include o input también sirven)
% IMPORTANTE:
% Si se usa subfiles, los archivo que se importan deben tener el siguiente formato (entre corchetes se pone la ubicación de este archivo (el main.tex)):

%\documentclass[../main.tex]{subfiles}
%\begin{document}
%	...
%\end{document}

\usepackage[hidelinks]{hyperref} % para hacer referencias clickeables (con la opción hidelinks se evita que salga un recuadro muy antiestético), para más personalización con respecto a los colores, usar la opción de abajo
% \usepackage{xcolor}
% \hypersetup{
%     colorlinks,
%     linkcolor={black},
%     citecolor={black},e
%     urlcolor={black}
% }

\usepackage{bookmark}

% Configura pie de página y encabezado de páginas pares/impares para que quede mejor en la impresión (por ejemplo, el número de página se coloca siempre en la parte externa de la página)
\usepackage{fancyhdr}
\renewcommand{\chaptermark}[1]{\markboth{#1}{}}
\renewcommand{\sectionmark}[1]{\markright{#1}}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyfoot[LE,RO]{\thepage}
\fancyfoot[RE,LO]{Lenta, Nicolaide}
\fancyhead[LO]{\itshape\nouppercase{\rightmark}}
\fancyhead[RE]{\itshape\nouppercase{\leftmark}}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}

% Initializing the counters and define a custom label
\newcommand{\reqinit}{
    % Create a new counter for keeping track of the last number
    \newcounter{reqcountbackup}
    % Create a new counter for the custom label
    \newcounter{reqcount}
    % Redefine the command for the last counter so when it is called
    % it prints the number like this in a bold font: R<number>
    \renewcommand{\thereqcount}{\textbf{R\arabic{reqcount}}}
}

% Used to define the start of the requirements
\newcommand{\reqstart}{
    % Indicate the start of a new list and tell it to use the redefined
    % command and corresponding counter for every item
    \begin{list}{\thereqcount}{\usecounter{reqcount}}
    % Important part: set the value of the used counter to the
    % same value of the backup counter.
    \setcounter{reqcount}{\value{reqcountbackup}}
}

% Used to define the end of the requirements
\newcommand{\reqend}{
    % Important part: take the value of the used counter (after
    % being incremented by the requirement items) and store it
    % in the backup counter.
    \setcounter{reqcountbackup}{\value{reqcount}}
    % Mark the end of the list environment
    \end{list}
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}

\renewcommand{\listfigurename}{Lista de Figuras}
\renewcommand{\listtablename}{Lista de Tablas}
\renewcommand{\contentsname}{Índice}
\renewcommand{\tablename}{Tabla}

\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}} % Defines a new command for the horizontal lines, change thickness here

\begin{titlepage}
\begin{center}
	
% Logo universidad
\begin{figure}[h]
	\begin{center}
		\includegraphics{./img/logo_unc.png}
	\end{center}
\end{figure}
\vspace{0.5em}

\textsc{\LARGE Universidad Nacional de Córdoba}\\[0.3cm]					% Name of your university/college
\textsc{\Large Facultad de Ciencias Exactas, Físicas y Naturales}\\[0.3cm] 	% Major heading such as course name
\textsc{\Large Carrera Ingeniería en Computación}\\[0.75cm] 					% Minor heading such as course title


\textsc{\large Proyecto integrador para la obtención del título de grado de ingeniero en computación}\\[1.0cm]

\vspace*{2cm}
%\HRule \\[0.4cm]
\textsc{\textbf{``DETERMINACIÓN AUTOMÁTICA MEDIANTE INTELIGENCIA ARTIFICIAL DEL CONTROL DE UNA RED DE PETRI''}}\\[0.4cm] % título de la tesis
%\HRule \\[1.5cm]
\vspace*{2cm}

% autores
\textsc{\Large Alumnos}\\[0.1cm]
\large \textsc{Lenta}, Luis Alejandro (Mat. 37.438.281) \\
\large Dir. correo: luislenta@mi.unc.edu.ar ; Cel. 3533444022 \\[0.3cm]

\textsc{Nicolaide}, Christian (Mat. 38.180.194) \\
\large Dir. correo: cnicolaide@mi.unc.edu.ar ; Nro cel.: 3515925429 \\[1cm]

% directores
\textsc{\large Director}\\[0.1cm]
Ing. \textsc{Ventre}, Luis Orlando \\[0.5cm]

\textsc{\large Co-Director}\\[0.1cm]
Ph. D. Ing. \textsc{Micolini}, Orlando \\[2cm]

Córdoba, República Argentina \\
\monthyeardate\today % Incluye el mes y año en el formato correcto de manera automática

\end{center}
\end{titlepage}

\cleardoublepage

\large

% numeracion romana
\pagenumbering{roman}

\cleardoublepage

\chapter*{}
\begin{center}
	
	% Logo universidad
	\begin{figure}[h]
		\begin{center}
			\includegraphics[scale=0.8]{./img/logo_unc.png}
		\end{center}
	\end{figure}
	\vspace{0.25em}
	
	\textsc{\LARGE Universidad Nacional de Córdoba}\\[0.3cm] % Name of your university/college
	\textsc{\large Facultad de Ciencias Exactas, Físicas y Naturales}\\[0.3cm] % Major heading such as course name
	\textsc{\large Escuela de Ingeniería en Computación}\\[0.75cm] % Minor heading such as course title
\end{center}

El Tribunal Evaluador reunido en este acto y luego de haber aprobado la Solicitud de Aprobación de Tema y efectuado las distintas instancias de correcciones del Informe del Proyecto Integrador para la obtención del Título de Grado “Ingeniero en Computación” y cumpliendo con el Reglamento correspondiente, declaran el Informe Final de los estudiantes \textbf{Lenta, Luis Alejandro} y \textbf{Nicolaide, Christian} como “aceptado sin correcciones” y la defensa oral Aprobada. Por lo tanto, luego de haber tenido en cuenta los aspectos de evaluación que indica el Reglamento, el Proyecto Integrador se considera Aprobado.
\\
\\
Se firma el Acta de Examen correspondiente y se distribuyen los ejemplares impresos.
\\
\\
\\
\\
\\
\\
Firma y aclaración del Tribunal Evaluador
\\
\\
Fecha:

\cleardoublepage
\chapter*{}
\begin{center}
	
	% Logo universidad
	\begin{figure}[h]
		\begin{center}
			\includegraphics[scale=0.8]{./img/logo_unc.png}
		\end{center}
	\end{figure}
	\vspace{0.25em}
	
	\textsc{\LARGE Universidad Nacional de Córdoba}\\[0.3cm] % Name of your university/college
	\textsc{\large Facultad de Ciencias Exactas, Físicas y Naturales}\\[0.3cm] % Major heading such as course name
	\textsc{\large Escuela de Ingeniería en Computación}\\[0.75cm] % Minor heading such as course title
\end{center}

Quien suscribe el Profesor Ventre, Luis Orlando en su carácter de Director del Proyecto Integrador de los Estudiantes Lenta, Luis Alejandro y Nicolaide, Christian, denominado: DETERMINACIÓN AUTOMÁTICA MEDIANTE INTELIGENCIA ARTIFICIAL DEL CONTROL DE UNA RED DE PETRI, considera que el desarrollo del trabajo se ha completado según lo especificado en la Solicitud de Aprobación de Tema y se encuentra en condiciones de tramitar su defensa.
\\

A los efectos de quien corresponda, en fecha ...../...../2021.
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\

\begin{flushright}
Firma y aclaración del Director
\end{flushright} 

\chapter*{Dedicatoria}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Dedicatoria}

\begin{flushright}
	\textit{Para nuestras familias...}
\end{flushright}


\chapter*{Agradecimientos}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Agradecimientos} 

\textit{A nuestros padres, madres y hermanos, por su incondicional apoyo a lo largo de toda la carrera.}
\\

\textit{A nuestros directores, Luis Orlando Ventre y Orlando Micolini, por la excelente predisposición, la confianza y todo el soporte brindado que hizo posible este proyecto.}
\\

\textit{A nuestros amigos y futuros colegas, quienes hicieron de estos años de estudio una experiencia más placentera.}
\\

\textit{Al equipo de trabajo Laboratorio de Arquitectura de Computadoras por las oportunidades y enseñanzas compartidas.}
\\


\textit{A la Facultad de Ciencias Exactas, Físicas y Naturales de la Universidad Nacional de Córdoba, por la oportunidad de realizar esta carrera de grado.}


\chapter*{Resumen}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Resumen}

Las redes de Petri son un formalismo presentado por primera vez en la tesis de Carl Adam Petri para el estudio de sistemas concurrentes. Desde su aparición hace ya más de cuatro décadas se han elaborado numerosos trabajos que han desarrollado una estable teoría para la especificación y verificación de sistemas concurrentes mediante redes de Petri. Factores como su representación gráfica y los numerosos resultados de decidibilidad para problemas indecidibles en otros formalismos más expresivos son sin duda parte de los motivos que han contribuido al éxito del que han gozado las redes de Petri.

En el Laboratorio de Arquitectura de Computadoras (LAC) se vienen realizando diferentes estudios relacionados a la ejecución concurrente de procesos de trabajo en sistemas de fabricación flexible (FMS, por sus siglas en inglés) a través de una clase especial de redes de Petri (RdP) que se denominan Sistemas de Procesos Secuenciales Simples con Recursos (S3PR, por sus siglas en inglés). Estos se han centrado en evitar el interbloqueo de una red de Petri mediante la adhesión de plazas de control, denominadas supervisores, las cuales evitan que determinados sifones se vacíen. Hasta el momento se ha desarrollado una metodología que es capaz de identificar estos sifones y listar las diferentes plazas que se pueden agregar para controlarlos, permitiendo al diseñador optar por alguna de ellas.

En este trabajo integrador se desarrolla un mecanismo que detecta y lista los puntos de conflictividad de la red para luego corregirlos mediante la incorporación de supervisores utilizando técnicas de inteligencia artificial, con el objetivo de automatizar la resolución del interbloqueo de una red de Petri liberando así al diseñador del proceso de toma de decisiones.

Existen diferentes combinaciones de supervisores que se pueden agregar a una red de Petri para evitar que se produzca el interbloqueo. Cada combinación implica diferentes niveles de restricción a las acciones que puede realizar la red. Se define un índice que denominamos paralelismo estimado el cual permite estudiar las fluctuaciones o variaciones en  la cantidad de acciones que la red es capaz de realizar paralelamente sin considerar la dimensión temporal. 
 
Además se incluye una funcionalidad encargada de analizar los supervisores agregados, que detecta y elimina  cualquier redundancia que pudiera haber surgido durante la incorporación de supervisores a la red original. De esta forma, se logra minimizar la cantidad  de supervisores que evitan el deadlock procurando que la nueva red cuente con el mayor índice de paralelismo estimado posible. \\

\textbf{Áreas Temáticas del Proyecto Integrador}: Computación e Informática, Industrial

\textbf{Asignaturas}: Programación Concurrente, Sistemas Operativos.

\textbf{Palabras Claves}: Red de petri, Sifon, Aprendizaje por refuerzo, Prevencion de interbloqueo, Supervisor

\chapter*{Abstract}

Petri nets are a formalism first presented in Carl Adam Petri's thesis for the study of concurrent systems. Since its appearance more than four decades ago, numerous works have been developed that have developed a stable theory for the specification and verification of concurrent systems using Petri nets. Factors such as their graphical representation and the numerous decidability results for undecidable problems in other more expressive formalisms are undoubtedly part of the reasons that have contributed to the success that Petri nets have enjoyed.

In the Computer Architecture Laboratory (LAC), different studies related to the concurrent execution of work processes in flexible manufacturing systems (FMS) are being carried out through a special class of Petri nets (RdP). ) which are called Simple Sequential Processes with Resources (S3PR). These have focused on avoiding the interlocking of a Petri net through the adhesion of control squares, called supervisors, which prevent certain siphons from emptying. So far, a methodology has been developed that is capable of identifying these siphons and listing the different squares that can be added to control them, allowing the designer to choose one of them.

In this integrative work, a mechanism is developed that detects and lists the points of conflict in the network and then corrects them by incorporating supervisors using artificial intelligence techniques, with the aim of automating the resolution of the deadlock of a Petri net, thus freeing the designer of the decision-making process.

There are different combinations of monitors that can be added to a Petri net to prevent deadlock from occurring. Each combination implies different levels of restriction to the actions that the network can take. An index that we call estimated parallelism is defined, which allows us to study the fluctuations or variations in the number of actions that the network is capable of performing in parallel without considering the time dimension.

It also includes a functionality in charge of analyzing the added supervisors, which detects and eliminates any redundancy that could have arisen during the incorporation of supervisors to the original network. In this way, it is possible to minimize the number of supervisors who avoid the deadlock, ensuring that the new network has the highest possible estimated parallelism index.\\

\textbf{Thematic Areas}: Computing and Informatics, Industrial.

\textbf{Subjects}: Concurrent Programming, Operating Systems.

\textbf{Key Words}: Petri net, Siphon, Reinforcement learning, Deadlock prevention, Supervisor

\tableofcontents % arma el índice 
\listoftables % arma la lista de tablas
\listoffigures % arma la lista de figuras


\chapter*{Lista de Acrónimos}
\markboth{Lista de Acrónimos}{}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Lista de Acrónimos}
\subfile{acronimos.tex} % colocar en este archivo todos los acronimos, debe tener el siguiente formato el archivo:

%\begin{document}
%	\begin{acronym}
%		\acro{SAT}{Solicitud de Aprobación de Tema}
%	\end{acronym}
%\end{document}

\cleardoublepage	

% numeracion arabic ("normal")
\pagenumbering{arabic}
 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% LA IDEA ES MANTENER CADA CAPITULO EN UN ARCHIVO .tex SEPARADO

% Cada capitulo puede ser desarrollado por separado para finalmente
% unir cada seccion y organizar la tesis bajo un mismo formato. 

% Se debe prestar atencion a los directorios generados para almacenar las imagenes
% correctamente.

% La siguiente estructura sirve de ejemplo. 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

 \chapter{Introducción}
 \label{ch:Introduccion}
 \subfile{ch_introduccion/Introduccion.tex}

\part{Marco Teórico} 
	\chapter{Redes de Petri}
  	\label{ch:Capitulo1}
  	\subfile{ch_1/capitulo1.tex}
	
  	\chapter{Inteligencia Artificial}
  	\label{ch:Capitulo2}
  	\subfile{ch_2/capitulo2.tex}

\part{Marco Metodológico}	
	\chapter{Diseño de la solución}
	\label{ch:Capitulo3}
	\subfile{ch_3/capitulo3.tex}
	
	\chapter{Desarrollo}
	\label{ch:Capitulo4}
	\subfile{ch_4/capitulo4.tex}
	
\bookmarksetup{startatroot}
	
\part{Resultados}
	\label{part:resultados}
	\subfile{ch_resultados/Resultados.tex}

\part{Conclusiones}
	\label{part:conclusiones}
	\subfile{ch_conclusiones/conclusiones.tex}


%-----------------------------------------------


%-----------------------------------------------
%  Referencias
%-----------------------------------------------
\bibliographystyle{plain}
\bibliography{bibliography}

%-----------------------------------------------
%
% apéndices/anexos

\appendix
\chapter{Ejemplo de uso}
\label{app:apendice_I}
\subfile{ap_1/apendice1.tex}

\chapter{Detalle de logs de metodología base}
\label{app:apendice_II}
\subfile{ap_2/apendice2.tex}

\chapter{Detalle de logs de metodología mejorada}
\label{app:apendice_III}
\subfile{ap_3/apendice3.tex}

\chapter{Detalle de logs de módulo de eliminación de supervisores redundantes}
\label{app:apendice_IV}
\subfile{ap_4/apendice4.tex}

\chapter{Visualización y análisis de redes con Petrinator}
\label{app:apendice_V}
\subfile{ap_5/apendice5.tex}

%% Se colocan los diferentes informes de avances mensuales enviados a la cátedra, también se incluye directamente el PDF
%\includepdf[offset=0 -1cm, pages=-, pagecommand={\section{Informes Mensuales}}]{avance_mensual_1}
%
%\includepdf[pages=-, pagecommand={}]{avance_mensual_2}


\end{document}